石黑一雄獲獎村上春樹續飲恨 八度失落文學獎

諾貝爾文學獎今日（5日）晚上公布，該殊榮由日裔英國籍的小說家石黑一雄獲得，而港人熟悉的日藉作家村上春樹則再次失落文學獎。村上春樹從2009年獲提名至今，已經是第八度失落該獎項。諾貝爾文學獎頒獎前夕，英國博彩公司Ladbrokes及NicerOdds 的諾貝爾文學獎得主的最新賠率，村上春樹以1賠6排名第2。去年，村上春樹獲獎的賭盤更是全部提名者中最高，但最終由美國音樂人Bob Dylan獲得殊榮。

石黑一雄（Kazuo Ishiguro）是一名日裔英國籍的小說家，生於日本長崎，1960年因應父親的工作需要，全家移居英國，作品主要都英文寫作。石黑一雄與魯西迪（Salman Rushdie）、奈波爾（V. S. Naipaul）被稱為「英國文壇移民三雄」。石黑一雄的著作包括《群山淡景》、《浮世畫家》、《長日將盡》、《無法安慰》、《我輩孤雛》、《悲歌之王》、《別讓我走》、《伯爵夫人》、《夜曲》及2015的著作《被埋葬的記憶》，最新著作主要探討遺忘與記憶、現實與虛幻、過去與現在話題。

截至今日（5日），英國博彩公司Ladbrokes及NicerOdds的諾貝爾文學獎賠率，村上春樹直至下午4時仍以1賠6位居第二，肯亞作家Ngugi Wa Thiong'o則以1賠5位居榜首，排行第三的是加拿大作家Margaret Atwood。去年，村上春樹在Facebook上分享預測今年文學獎得主的賠率，被外界解讀為「等夠了」。

去年，諾貝爾文學獎得主為美國創作人兼歌手Bob Dylan引發爭議，當中美國《紐約時報》評論員Anna North曾直指「Bob Dylan不配奪得諾貝爾文學獎」，認為諾貝爾委員會不選擇將文學獎頒給一位作家，而是頒給他，是一個令人失望的選擇。有媒體預測今年文學獎得主將回歸純文學。

作品世界化 令評審感到失望？

網上不少人曾探討村上春樹的作品未能問鼎諾貝爾文學收獎的原因，不少人指出作品世界化，甚少添加民族意識，亦是令評審們感到失望，所以一直未能問鼎諾貝爾文學獎。亦有人指出，諾貝爾有種「鼓勵默默無聞的好作家」之傾向，而村上春樹的作品十分暢銷，可能讓評審們覺得頒獎給他是錦上添花，這也可能是他難以獲獎的原因。

網上評論指日語原著須透過翻譯 多了一層隔閡

另外，評論又指出諾貝爾文學獎的目的是表彰「在文學領域中創作具有理想傾向之最佳作品的人」，要有一定的理想性或人文關懷。諾貝爾文學獎的得獎作品大多含有政治性的符號或內容，揭露社會現實或同情弱勢群體。惟村上春樹偏向以普通城市人的日常去探討行為背後的原因，有網民指其偏好或與諾貝爾評審不太相乎。村上春樹的日語原著須透過翻譯，更多了一層隔閡。
香港作家廖偉棠表示，村上春樹是他心目中的「大師級」作家，作品中可見獨立完整的世界觀。但他指，諾貝爾獎向來沒有很明確標準，不少文學巨頭，例如米蘭.昆德拉都從沒獲此殊榮。廖又指，諾貝爾文學獎在20世紀末漸漸轉型，獎項多頒授予未被知曉的傑出作家，不再拘泥於是否經典作家。

他稱，雖然村上春樹以及部分作家經常被稱為「陪跑者」，但陪跑者亦非一定是侮辱，因為部分人眼中的陪跑者，實際上都已經在自己的跑道上跑得很遠。

村上春樹拎諾貝爾
支爆/香港樓爆
利物浦拎英超

邊樣會發生先？

向西街

始終係西方文學觀 ＆ 翻譯問題

唔係個個評審都馬悅然咁勁 翻譯中文書

好睇既作品唔需要獎項去證明

應該佢拎獎先

拎咗又點 時間証明一切
單論對中國文化發掘
賈平凹 閻連科係莫言之上
村上唔急 太監急

個個講村上，無人理石黑一雄

拎唔到先好
班鳩登仔又可以話人地唔識欣賞自己睇開既滄海遺珠

村上仲算遺珠？
天下誰人不識君

現實版小智

向西村上春樹拎到,村上春樹都拎唔到

佢差過川端康城好多囉

村上仲有好多年既
小智？變左弱智啦

好好多唔敢講
不過村上春樹我只服聽風的歌
其他川端求其一篇抒情歌都贏佢

二樓做咩貼翔太郎

東方文學唔需要諾貝爾獎認可 大把日本真正文豪冇攞到
貪嗰筆錢另論

睇緊山之音，睇得出佢日本文化根底好厚，西學都唔錯
挪威的森林睇幾頁都唔想睇

幾時到金庸拎？

agger 根本西人唔識欣賞 無須稀罕

我仲以為向西春樹

好心唔預選佢就唔好提名佢啦

俾Bob Dylan都唔俾村上真係好撚on9

我都係咁話

我睇左挪威的森林, 真係唔覺有咩咁神

西野翔

大家有冇睇過莫言d作品？

紅高粱

村上連侯選list都唔入
唔好幻想太多

翔太郎

淨係睇過remains of the day 電影 幾好睇

Bob Dylan 仲要唔撚去攞奬

佢得獎果年去搵黎睇，雖然唔太識欣賞冇睇完，但係風格特別

btw , 日本作家強項係犯罪推理小說

唔係好接受到莫言d風格
呢個係口味問題

以前一直笑李安納度拎唔到奧斯卡，最後咪又係拎到，時間問題啫（好似係）

搞笑咩

大家又覺得卡謬點？

never let me go舊年拍日劇

約定的幸福島

柯南、金田一下話

金庸連提名都唔入圍
無重量級人馬肯為佢背書推薦俾諾貝爾獎評委會
亦都無可能過到馬悅然果關

班鬼佬咪你地咁諗，日本文學佢地想睇到嘅係傳統美，村上春樹同傳統日本文學大纜都扯唔埋
所以你話用川端同佢比，都唔同類型係咪真係咁實牙實齒分到高下

此話何解？

評委得佢識中文

呢層我知 唔使你講
咁點解話馬悅然唔會欣賞金庸？

諾貝爾文學獎根本係笑話，從來無人care

nobelprize文學獎好多時都係俾啲寫政治野既人
同埋跨語言黎頒獎根本無意思

係，好似玩鳩佢咁

諾貝爾文學獎的十八名評審委員中，最熟悉華文世界的是瑞典學者馬悅然先生，香港某大學的中文系教授曾當面向他推薦金庸，但得到的回應是，諾貝爾獎不考慮通俗文學。

村上春樹算唔算通俗文學？

科幻小說又算唔算通俗文學

睇村上本雜文集，其中一篇講到，石黑一雄係佢最欣賞嘅作家之一，而村上曾經為一本研究石黑小說嘅書度寫序

點解咁多偽文青咁想村上拎獎？
我都中意村上但佢真係有排唔到佢

諾貝爾文學獎都有得賭，啲賭撚真係咩都可以都一餐

其實拎唔到獎…
村上春樹已經很習慣

仲要連續八次

村上都得 鄺仔都得啦

話想村上拎文學獎唔係第一年講架啦

佢咁搞法遲早就算真係頒比佢
d人都係話施捨佢
早d就以後唔使預佢可能更好

其實馬悅然有咩貢獻可以入到去做

多餘. Bob Dylan 通俗民歌都入, 通俗文學唔入？

若果講話文化內涵

金庸真係將每個人喺嗰個時代嘅思想 舉止描寫得淋漓盡致

真係完全唔輸村上

算
所以我話明佢根本唔入list

金庸小說，根本係日本輕小說既始祖

村上真係好咩？ 還可以o者。未覺驚豔